\section{Экономический механизм распределительных сигналов}

\subsection{Условная ценность распределительной информации}

HANK-механизмы делают распределение домохозяйств потенциально важным, но из этого не следует, что
любой распределительный сигнал улучшит правило процентной ставки. Если агрегатное состояние уже
хорошо оценено, если распределительный канал слаб или если сами распределительные сигналы шумны,
добавление распределительных статистик может не снизить потери. Поэтому основной вопрос имеет
условный характер: в каких режимах распределительные сигналы помогают восстановить состояние,
важное для реакции экономики на ставку?

Первый объект проверки механизма -- локально желательная траектория ставки
\(\mathbf i^{*,SSJ}\). Для каждой базовой HANK/SSJ-траектории она определяется как траектория
инструмента, минимизирующая ту же квадратичную функцию потерь стабилизации на горизонте \(T\),
если влияние ставки на \((\pi_t,y_t,C_t)\) считается по локальным SSJ-матрицам:
\[
\mathbf i^{*,SSJ}
=
\arg\min_{\mathbf i}
\left\{
\sum_{t=0}^{T}
\beta^t L_t^{SSJ}(\mathbf i)
+\lambda_{\mathrm{reg}}\|\mathbf i\|^2
\right\}.
\]
В результатах \(i_t^{*,SSJ}\) используется не как реализуемое правило, а как целевая переменная:
она показывает, какую ставку выбрала бы локальная SSJ-задача при данной траектории состояния и
заданной функции потерь.

\subsection{Показатель локального отклика экономики на ставку}

Для проверки этой идеи вводится показатель локального отклика экономики на ставку:
\[
\tau_t(H)
=
\sum_{h=1}^{H}
\left(
w_y\left|\frac{\partial y_{t+h}}{\partial i_t}\right|
+w_C\left|\frac{\partial C_{t+h}}{\partial i_t}\right|
+w_\pi\left|\frac{\partial \pi_{t+h}}{\partial i_t}\right|
\right).
\]
Веса \(w_y\), \(w_C\) и \(w_\pi\) задают относительную роль выпуска, потребления и инфляции в
агрегировании откликов.
Показатель \(\tau_t(H)\) используется как дополнительный показатель локального отклика экономики.
Он не является непосредственно наблюдаемой переменной и не служит главным доказательством
ценности распределительных сигналов. Поскольку показатель строится из SSJ-якобианов вокруг
стационарного состояния, его интерпретация зависит от выбранного горизонта, весов агрегации и
матрицы отклика. Поэтому дальнейшая проверка механизма формулируется шире:
распределительные статистики полезны, если они помогают оценивать будущую реакцию потребления,
выпуска и инфляции на ставку.

\section{Дизайн вычислительного эксперимента}

\subsection{Генерация траекторий}

Базовые траектории строятся из HANK/SSJ-откликов на прочие экзогенные шоки. В основной оценке
правила сравниваются на общей траектории состояния: это изолирует ценность информации.
Дополнительно проводится расчёт, в котором выбранная ставка возвращается в локальную динамику
состояния. Этот расчёт проверяет, сохраняется ли знак эффекта при частичном учёте обратной связи
инструмента политики.

В финальной статистике явно разделяются три источника случайности: экономическая траектория
(\texttt{shock\_seed}), шум наблюдений (\texttt{observation\_seed}) и случайность оптимизации
(\texttt{optimizer\_seed}).

\subsection{Разбиение выборки и размер эксперимента}

Экономические траектории разделяются на обучающую, валидационную и тестовую части. Обучающая
часть используется для оценки перехода в пространстве состояний, валидационная -- для настройки
правил, а итоговая оценка проводится на независимой тестовой выборке. Горизонт траектории
составляет 60 периодов. В основной тестовой выборке используется 500 экономических кластеров и 40
реализаций шума наблюдений на кластер, то есть 20000 оценок правила. Идентификаторы траекторий
(\texttt{shock\_seed}), шумов наблюдения (\texttt{observation\_seed}) и оптимизации
(\texttt{optimizer\_seed}) фиксируются между информационными режимами; конкретные значения
задаются в расчётных файлах.

Матрица перехода состояния, ковариации шоков, веса функции потерь, класс правила, границы
коэффициентов, варианты регуляризации и бюджет оптимизации фиксируются при сравнении
информационных состояний. Меняется только доступное информационное состояние.
Основная расчётная спецификация приведена в табл.~\ref{tab:experiment_design}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Расчётная спецификация}
\label{tab:experiment_design}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.36\textwidth}X@{}}
\toprule
Элемент & Спецификация \\
\midrule
Локальное состояние & \(q_t=(\pi_t,y_t,C_t,\overline{\kappa}_t,\ell_t,\xi_t^r)\) \\
Наблюдения & \(o_t^\varphi=M_\varphi q_t+\nu_t^\varphi\) \\
Экономическая динамика & HANK/SSJ-отклики, линеаризованная модель в пространстве состояний \\
Основная база сравнения & агрегатная оценка состояния по фильтру Калмана \\
Класс правил & линейное правило процентной ставки с инерцией \\
Функция потерь & квадратичная функция потерь стабилизации \\
Горизонт траектории & 60 периодов \\
Размер тестовой выборки & 500 экономических кластеров и 40 реализаций шума наблюдений на кластер \\
Построение интервалов & кластеризация по экономическим траекториям \\
Фиксированные параметры & матрицы перехода, ковариации шоков, веса потерь, класс правила, границы коэффициентов и бюджет оптимизации \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Фильтрация и оптимизация}

В основной оценке на общей траектории состояния оценки строятся совместным фильтром Калмана:
\[
q_{t+1}=Aq_t+\varepsilon_{t+1},
\qquad
o_t=M_\varphi q_t+\nu_t.
\]
Матрица наблюдения \(M_\varphi\) меняется по информационным режимам, а \(A\) и ковариация шоков
остаются общими. Контролируемый член \(B i_t\) из формальной постановки явно используется в
линейно-квадратичном ориентире и проверке с обратной связью ставки. В финальной спецификации все правила получают
одинаковый бюджет оптимизации:
одинаковое число стартов, итераций, методов, границ коэффициентов и вариантов регуляризации.

\subsection{Статистический вывод}

Основная неопределённость считается иерархически: экономическая траектория
(\texttt{shock\_seed}) является внешним кластером, а шум наблюдений (\texttt{observation\_seed})
-- вложенным измерительным шумом. Поэтому разные реализации шума при одной экономической
траектории не трактуются как независимые макроэкономические наблюдения.

\subsection{Основное сравнение и дополнительные расчёты}

Основное сравнение включает сопоставление информационных режимов и оценку
\(\Delta J_{\mathrm{dist}}\) на независимой большой тестовой выборке. Эти блоки отвечают на вопрос,
снижают ли потери агрегатная оценка состояния и добавление распределительных сигналов.

Дополнительные расчёты используются для интерпретации основного результата. Показатель локального
отклика проверяет связь распределительных статистик с реакцией экономики на ставку. Карта
сравнительной статики показывает, как результат меняется при различном качестве сигналов и силе
распределительного канала. Проверки содержательности сигнала заменяют распределительные ряды
искусственными, перемешанными и сдвинутыми рядами. Линейно-квадратичный ориентир сравнивает
простые правила с LQG/LQR в той же линейной задаче в пространстве состояний. В этой проверке
используется расширенная линейная система
\[
q_{t+1}=Aq_t+B i_t+\varepsilon_{t+1},
\qquad
o_t=M_\varphi q_t+\nu_t.
\]
Для полной информации решается конечногоризонтная LQR-задача, а для неполной информации --
соответствующая LQG-задача с теми же матрицами наблюдения \(M_\varphi\), что и в основном
эксперименте. Поскольку функция потерь содержит сглаживание ставки, состояние расширяется лагом
ставки.
Проверка с обратной связью ставки пересчитывает контрфактическое состояние, наблюдения и
фильтрованные сигналы после изменения инструмента политики. Эти расчёты уточняют интерпретацию,
но не заменяют основное сравнение на большой тестовой выборке.
