\section{Экономическая среда}

\subsection{Неоднородность домохозяйств и трансмиссия денежно-кредитной политики}

Экономическая среда фиксирует механизм, лежащий в основе работы: сила реакции экономики на
изменение ставки может зависеть от распределения домохозяйств. В модели с репрезентативным
агентом такие различия между домохозяйствами не представлены явно и их влияние сводится к
агрегатной динамике. В HANK-модели одинаковое изменение ставки может по-разному влиять на
потребление, выпуск и инфляцию в зависимости от доли низколиквидных домохозяйств, распределения
предельной склонности к потреблению и перераспределения процентных доходов и расходов между
группами домохозяйств.

Полное состояние HANK-экономики можно записать как
\[
X_t^{HANK}
=
\left(
\Gamma_t,A_t,B_t,Z_t,\pi_t,Y_t,C_t,N_t,w_t,r_t,i_t
\right),
\]
где \(\Gamma_t\) -- распределение домохозяйств по индивидуальным состояниям. Домохозяйства решают
задачу потребления и сбережений при неполных рынках:
\[
\begin{aligned}
V_t(a,e)
&=
\max_{c,a'}
\left\{
u(c)+\beta \mathbb E_t V_{t+1}(a',e')
\right\},\\
c+a'&=(1+r_t)a+w_t e+T_t,\\
a'&\geq \underline a .
\end{aligned}
\]
Распределение эволюционирует по закону
\[
\Gamma_{t+1}
=
\mathcal T(\Gamma_t;r_t,w_t,T_t,Z_t).
\]

Эта запись фиксирует источник распределительных статистик. Именно распределение
\(\Gamma_t\) определяет, какая доля домохозяйств ограничена в ликвидности, какова средняя
предельная склонность к потреблению и насколько изменение ставки перераспределяет процентные
доходы и расходы.

\subsection{Распределительные статистики}

Распределительными статистиками называются функции от распределения домохозяйств
\(\Gamma_t\). В работе используется низкоразмерный набор
\[
d_t
=
\left(
\overline{\kappa}_t,\ell_t,\xi_t^r
\right).
\]
Средняя предельная склонность к потреблению задаётся как
\[
\overline{\kappa}_t
=
\int \kappa_t(a,e)\,d\Gamma_t(a,e),
\]
где \(\kappa_t(a,e)\) -- индивидуальная предельная склонность к потреблению. Доля
низколиквидных домохозяйств определяется как
\[
\ell_t
=
\int
\mathbf 1\{a^{liq}(a,e)\leq \bar a^{liq}\}\,d\Gamma_t(a,e),
\]
где \(\bar a^{liq}\) -- порог ликвидных активов. Под низколиквидными понимаются домохозяйства с
ограниченным доступом к ликвидным активам и более слабой способностью сглаживать временные
изменения дохода.

Показатель
\[
\xi_t^r
=
\frac{\partial}{\partial r_t}
\int n_t^r(a,e)\,d\Gamma_t(a,e)
\]
измеряет чувствительность чистых процентных доходов и расходов домохозяйств к изменению ставки
(\textit{interest rate exposure}); далее для краткости -- чувствительность к ставке. Эти
статистики вводятся не как простое расширение набора входов правила, а как экономически
интерпретируемые показатели, связанные с каналами денежно-кредитной трансмиссии в HANK-модели.
Они входят не в экономическую динамику как новые структурные уравнения, а в информационные
режимы, доступные правилу процентной ставки.

\subsection{Якобианы в пространстве последовательностей}

Равновесие HANK-модели записывается как система
\[
\mathcal F(\mathbf X,\mathbf i,\mathbf z)=0,
\]
где \(\mathbf X=(X_0,\ldots,X_T)\), \(\mathbf i=(i_0,\ldots,i_T)\), а \(\mathbf z\) обозначает
прочие экзогенные шоки. Метод якобианов в пространстве последовательностей
(\textit{sequence-space Jacobian}, SSJ) даёт локальную аппроксимацию равновесного отображения
вокруг стационарного состояния \cite{auclert2021sequence}:
\[
d\mathbf X
=
\mathcal J_i d\mathbf i+\mathcal J_z d\mathbf z .
\]
Для информационного эксперимента используется не весь \(X_t^{HANK}\), а локальное состояние
\[
q_t
=
\left(
\pi_t,y_t,C_t,\overline{\kappa}_t,\ell_t,\xi_t^r
\right),
\]
где \(y_t\) -- разрыв выпуска. Его равновесные отклики задаются теми же SSJ-производными:
\[
d\mathbf q
=
\mathcal J_i^q d\mathbf i+\mathcal J_z^q d\mathbf z .
\]

Дальнейший анализ использует конечномерную модель в пространстве состояний, построенную по
траекториям локальных HANK/SSJ-откликов выбранных переменных. Для каждой сгенерированной
траектории \(s\) и периода \(t\) берётся пара \((q_{s,t},q_{s,t+1})\). Матрица перехода
оценивается как регуляризованная VAR(1)-проекция
\[
\widehat A_{\mathrm{OLS}}
=
\arg\min_A
\sum_{s,t}
\left\|
q_{s,t+1}-Aq_{s,t}
\right\|^2
+\lambda_A\|A\|_F^2 .
\]
Затем применяется усадка к диагональной части,
\[
\widehat A
=
(1-\eta)\widehat A_{\mathrm{OLS}}
+\eta\,\mathrm{diag}(\widehat A_{\mathrm{OLS}}),
\]
и при необходимости стабилизация спектрального радиуса. Ковариация структурных инноваций
оценивается по остаткам
\[
\widehat\Sigma_\varepsilon
=
\mathrm{Var}\!\left(q_{s,t+1}-\widehat A q_{s,t}\right).
\]
В основной оценке на фиксированной траектории состояния используется переход
\(q_{t+1}=\widehat A q_t+\varepsilon_{t+1}\). В проверках, где ставка возвращается в динамику,
добавляется матрица воздействия инструмента \(B\). Она строится из однопериодного SSJ-эффекта
траектории ставки на компоненты \(q_t\); если нужный отклик отсутствует в наборе якобианов,
используется регрессия остатка \(q_{t+1}-\widehat A q_t\) на \(i_t\) по тем же локальным
траекториям.

Область применимости результатов задаётся тремя элементами: окрестностью стационарного состояния,
выбранным горизонтом откликов и заданным набором агрегатных и распределительных переменных.
Корректность локальной аппроксимации проверяется численно через ошибки восстановления
SSJ-откликов и чувствительность к амплитуде шока.
