\section{Неполная наблюдаемость и информационные состояния}

Центральный банк не наблюдает полное HANK-состояние \(X_t^{HANK}\). Для политического
эксперимента из него выделяется истинное локальное состояние
\[
q_t
=
\left(
\pi_t,
y_t,
C_t,
\overline{\kappa}_t,
\ell_t,
\xi_t^r,
\ldots
\right),
\]
где \(y_t\) обозначает разрыв выпуска, \(\overline{\kappa}_t\) -- среднюю предельную
склонность к потреблению, \(\ell_t\) -- долю низколиквидных домохозяйств, а \(\xi_t^r\) --
процентную экспозицию балансов. Это состояние является объектом HANK/SSJ-динамики, но не
полностью доступно регулятору.

Наблюдения задаются как шумные сигналы
\[
o_t=Mq_t+\nu_t,
\]
где \(\nu_t\) -- шум наблюдения. Таким образом, в работе различаются пять объектов: истинное
локальное состояние \(q_t\), наблюдения \(o_t\), информационное состояние
\(s_t^\phi=\phi(\mathcal I_t)\), правило политики \(\mu_\theta(s_t^\phi)\) и функция потерь
\(J(\theta,\phi)\).

Информационное множество регулятора:
\[
\mathcal I_t
=
\sigma(o_0,\ldots,o_t,i_0,\ldots,i_{t-1}).
\]
Информационное состояние
\[
s_t^\phi=\phi(\mathcal I_t)
\]
является только сжатием истории наблюдений для выбора ставки. Оно не задаёт самостоятельную экономическую динамику.

Фильтрованные состояния в основной спецификации строятся совместно:
\[
q_{t+1}=Aq_t+\varepsilon_{t+1},
\qquad
o_t=M_\phi q_t+\nu_t.
\]
Матрица наблюдения \(M_\phi\) задаёт информационную структуру: агрегатные сигналы,
агрегатные и распределительные сигналы или полную информацию. При этом \(A\) и ковариация
шоков остаются общими для всех информационных состояний. Это важно: сравнение
\(s_t^{filt-agg}\) и \(s_t^{filt-dist}\) меняет доступную информацию, а не экономическую
динамику.

В основной HANK/SSJ-версии сравниваются следующие информационные состояния.

\paragraph{Агрегатные наблюдения.}
\[
s_t^{obs-agg}
=
\left(
\pi_t^{obs},
y_t^{obs}
\right).
\]
Это минимальный набор макроэкономических индикаторов.

\paragraph{История агрегатных наблюдений.}
\[
s_t^{hist-agg}
=
\left(
o_t^{agg},
o_{t-1}^{agg},
\ldots,
o_{t-k}^{agg},
i_{t-1}
\right).
\]
Это проверяет, может ли короткая история наблюдений заменить явное оценивание состояния.

\paragraph{Оценённые агрегаты.}
\[
s_t^{filt-agg}
=
\mathbb E
\left[
(\pi_t,y_t,C_t)
\mid
\mathcal I_t^{agg}
\right].
\]
Это состояние измеряет ценность фильтрации агрегатной информации.

\paragraph{Агрегаты и наблюдаемые распределительные сигналы.}
\[
s_t^{obs-dist}
=
\left(
\pi_t^{obs},
y_t^{obs},
\overline{\kappa}_t^{obs},
\ell_t^{obs}
\right).
\]
Этот набор проверяет, дают ли шумные распределительные индикаторы ценность без полной фильтрации распределительного состояния.

\paragraph{Оценённые агрегаты и распределительные статистики.}
\[
s_t^{filt-dist}
=
\mathbb E
\left[
(\pi_t,y_t,C_t,\overline{\kappa}_t,\ell_t,\xi_t^r)
\mid
\mathcal I_t^{dist}
\right].
\]
Это главный объект работы. Его сравнение с \(s_t^{filt-agg}\) измеряет предельную ценность
распределительной информации сверх хорошей фильтрации агрегатов. Интерпретация этого сравнения не
сводится к вопросу о большем числе признаков: распределительные статистики рассматриваются как
сигналы о скрытой силе денежно-кредитной трансмиссии.

\paragraph{Компактный индекс трансмиссии.}
В механистических проверках отдельно рассматривается сжатое состояние
\[
s_t^\tau
=
\left(
s_t^{filt-agg},
\widehat\tau_t(H)
\right),
\]
где \(\widehat\tau_t(H)\) -- оценка локальной силы трансмиссии ставки, построенная из
распределительных сигналов. Это состояние проверяет, можно ли заменить набор
\((\overline{\kappa}_t,\ell_t,\xi_t^r)\) одним policy-relevant индексом. В коде такой индекс
строится out-of-fold, чтобы не использовать истинное значение цели как собственный признак.

\paragraph{Полная информация.}
\[
s_t^{full}=q_t.
\]
Полная информация используется только как верхняя граница качества правила и не интерпретируется как реалистичный информационный режим центрального банка.
